\documentclass[a4page]{article}

\title{Esercizi di fondamenti di informatica}
\author{Luigi Privitera}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=black,
	filecolor=magenta,      
	urlcolor=black,
}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ex}{Esercizio}

\begin{document}
\maketitle

\renewcommand{\abstractname}{Nota}
\begin{abstract}
	Questi esercizi vengono distribuiti in maniera libera perché tutti ne possano usufruire. 
	
	Rimane comunque vietata la vendita di tali esercizi e inoltre la loro redistribuzione se ad essi vengono applicate modifiche di ogni tipo. Possono tuttavia essere ridistribuiti in copia identica, comprendendo anche questa stessa nota e ogni pagina del presente documento.
	
	Nello specifico, si rilasciano i presenti esercizi sotto licenza Creative Commons BY-NC-ND 4.0 (\url{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/}).
	
	In caso dovessi trovare informazioni non precise o non corrette, l'autore è felice di accogliere il tuo contributo. In tal caso, sarà possibile reperirlo all'indirizzo email \url{priviteraluigi98@gmail.com}\footnote{Pare che ci sia una tendenza a inserire un punto in più con una probabilità del $74.9\%$ di errore. Sappiatevi regolare.}. Ciò non vuol dire che il povero sovracitato autore dovrà sentirsi in colpa se entro dieci minuti non sistema la grave mancanza, ma solo che è felice di accogliere nuove proposte che nel tempo libero e -- ci tiene a sottolineare, anche letteralmente -- \underline{nel tempo libero} potranno essere accolte.
	
	Al momento della pubblicazione di questa versione, il sito di riferimento è \url{https://luigi-98.gitlab.io/C-Notes/}. Da lì puoi accedere all'ultima versione degli esercizi e gioirne per la tua vita.
\end{abstract}

\newpage
\section{Esercizi di base}
\ex{Stampare la scritta "Hello world" a schermo.}
\ex{Stampare il valore della somma $5+7$.}
\ex{Stampare il valore della somma $5.3+6.7$.}
\ex{Stampare il valore della somma di due interi $a$ e $b$ inseriti da tastiera.}
\ex{Stampare il valore della somma di due float $a$ e $b$ inseriti da tastiera.}
\ex{Media di due numeri float a e b inseriti da tastiera.}

\subsection{Assegnazioni e variabili}
\ex{Chiedere tre numeri da tastiera $a$, $b$ e $c$ e scambiarli fra loro in modo che alla fine $a\leq b\leq c$.}
\ex{Chiedere tre numeri da tastiera $a$, $b$ e $c$ e ruotarli una volta verso destra.\footnote{Ad esempio $(1, 2, 3)$ diventa $(3, 1, 2)$, ho spostato tutto a destra e portato l'ultimo all'inizio.}\label{rotazionesingolatrevariabili}}

\subsection{I cicli}
Questi esercizi possono essere svolti in più modi utilizzando i 3 tipi di cicli, si consiglia pertanto di tentare tutte e tre le alternative per confrontare i risultati.
\ex{Stampare i numeri interi da $0$ a $100$ in sequenza uno dopo l'altro separati da virgola.}
\ex{Stampare da un numero $a$ a un numero $b$ inseriti da tastiera i numeri interi separati da virgola.}
% se b<a, scriverli nello stesso ordine oppure in ordine inverso
\ex{Massimo di N numeri interi inseriti in sequenza.}
\ex{Minimo di N numeri interi inseriti in sequenza.}
\ex{Media di N valori interi inseriti in sequenza.}
\ex{Media dei quadrati di N valori float inseriti in sequenza.}
\ex{Varianza di N valori float inseriti in sequenza.\footnote{La varianza di N valori si calcola mediante la seguente formula: $\text{media}(x^2)-\text{media}(x)^2$.}}
\ex{Accelerazione di un corpo di massa m su cui agiscono N forze le cui componenti Fx, Fy ed Fz sono inserite una forza alla volta in sequenza (si chiede a ogni ciclo di inserire prima Fx, poi Fy, poi Fz).\label{accelerazionedaforza}}
\ex{Accelerazione di un corpo di massa m su cui agiscono delle forze inserite come nell'esercizio \ref{accelerazionedaforza}, ma terminate da una forza nulla (di componenti $(0, 0, 0)$).}
\ex{Chiedere tre numeri da tastiera $a$, $b$ e $c$ e ruotarli $n$ volte verso destra.\footnote{Ad esempio, per $n=2$, $(1, 2, 3)$ diventa $(2, 3, 1)$: ho applicato due volte il ragionamento dell'esercizio \ref{rotazionesingolatrevariabili} $(1, 2, 3)\rightarrow(3, 1, 2)\rightarrow(2, 3, 1)$.}.}
\ex{Calcolare il numero $\sqrt{2}$ per bisezione.\footnote{Il numero $\sqrt{2}$ è soluzione dell'equazione $x^2-2=0$.}
\ex{Calcolare per approssimazione il valore di $e^x$ per $x$ inserito da tastiera utilizzando i primi $N$ termini del suo sviluppo in serie di MacLaurin.}

\subsection{If}
\ex{Alcool test: per la guida con alcool in corpo sono previste sanzioni variabili in base alla densità dell'alcool nel sangue\footnote{Si faccia riferimento alla pagina \url{https://www.money.it/tasso-alcolemico-limiti-sanzioni-guida-stato-ebbrezza} e, nello specifico, al paragrafo "Sanzioni per il reato di guida in stato di ebbrezza".}. Si consideri il caso di un conducente non neopatentato al suo primo alcool test nel biennio e si supponga che l'alcool sia totalmente andato nel sangue senza essere smaltito in alcun modo. Si supponga inoltre che l'uomo abbia esattamente 7 litri di sangue in corpo.
Chiedere all'utente la quantità $qt$ di alcool che ha bevuto e mostrare le sanzioni applicabili in tal caso.}

\ex{La palla supera la rete? Abbiamo una palla di massa $m$ che viene spinta a raso verso la rete a distanza $d$ con velocità iniziale $v_0$. Supposto che l'attrito sia una forza costante opposta al moto di modulo $k \cdot m$, la palla riesce a entrare in rete? Si dia la risposta chiedendo all'utente la massa $m$, la costante $k$ e la distanza $d$.}

\subsection{Array statici e dinamici}
\ex{Creare un array statico di $N$ interi e inserire nel posto $i$-esimo il numero $i$.}
\ex{Se il nostro programma utilizza una certa operazione che può prendere "pochi" valori differenti in input\footnote{Per un computer "pochi" può voler dire anche qualche milione.}, si può preferire a calcolare ogni volta il risultato la creazione di una \textit{lookup-table}. L'idea è quella di calcolare all'inizio del programma tutti i valori possibili per ogni input dell'operazione e metterli tutti in un array. Così, ogni volta che serve calcolarne uno, basta cercarlo nell'array. Costruire una lookup-table per la funzione $f(x)=x^2$ per $x$ intero compreso tra $-100$ e $100$.}
\ex{Chiedere $n$ numeri da tastiera $x_1,x_2,\ldots,x_n$ e ruotarli di $m$ posti (nel senso dell'esercizio \ref{rotazionesingolatrevariabili})}
\ex{Chiedere gli $n$ coefficienti ($a_0,a_1,\ldots,a_{n-1}$) di un polinomio di grado $n-1$ \[P_{n-1}(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\ldots+a_{n-1}x^{n-1}\]
e un valore delle $x$. Calcolare dunque il valore del polinomio $P(x)$ per quella $x$.}
\ex{Chiedere una sequenza di $n$ numeri. Dopo averli chiesti tutti, si trovino il massimo, il minimo e le posizioni in cui questi si trovano.\label{minmax}}
\ex{Chiedere una sequenza di $m$ numeri. Ordinare la sequenza in ordine crescente utilizzando l'algoritmo selection sort\footnote{Selection sort è un algoritmo di ordinamento. Si trova referenza nella pagina \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Selection_sort}.}, anche sfruttando l'esercizio \ref{minmax}.}
\ex{Chiedere una sequenza di $m$ numeri. Ordinare la sequenza in ordine crescente utilizzando l'algoritmo bubble sort\footnote{Bubble sort è un algoritmo di ordinamento. Si trova referenza nella pagina \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Bubble_sort}.}.}
\end{document}